---
title: "Introdução Ao Fate - Parte 8 - Resolução de Ações: Desafios"
subheadline: Uma Introdução ao Fate 
date: 2019-03-08 08:15:00 +0300
layout: post
categories:
 - RPG
tags:
 - Fate
 - Fate Core
 - Fate-Core
 - Artigos
 - Dungeon Geek
 - Introdução ao Fate
 - introducao-ao-fate
order: 9
header: no
---

> Publicado Originalmente no Site da [Dungeon Geek](https://www.dungeongeek21.com/bg/iniciando-no-fate-resolucao-de-acoes-desafios)


Continuando nossa série sobre a Resolução de Ações em Fate, vamos começar a falar sobre alguns mecanismos avançados de resolução de ações no Fate.

Na maioria dos casos, o que já falamos no artigo anterior sobre a resolução básica de ações, com as Quatro Ações e as Quatro Resoluções, será mais do que o suficiente, já que para ações básicas tais mecânicas são suficientes, por serem ações simples.

Entretanto, como em muitos RPGs, no Fate as aventuras podem levar a situações onde a resolução simples de ações não é suficiente. Para isso o Fate traz consigo três formas de resolução avançada de ações que expande a resolução básica, utilizando mais testes. Elas são os _Desafios_, _Disputas_ e _Conflitos_.

Nesse primeiro artigo iremos falar um pouco sobre os _Desafios_, o "mais simples" de todos esses mecanismos de resoluções mais complexas de ações.

> Como de costume nesses artigos, iremos utilizar o cenário _Fae Guardians_ e nossa Fada Madrinha de Nova Iorque, _Helen Hemingway_. 
> 
> Além disso, nesse artigo apresentamos os dois outros _Fae Guardians_: o Investigador com o Escopo do Lobo Mau _Pericles Gautier_ e o pequeno ladrão com o Escopo do Pinóquio _Robert "Lighthands Bobby" McCarthy_
> 
> ## Pericles Gautier, o Investigador com a Besta Interior
>
> ### Aspectos
>  
> | ***Tipo*** | ***Aspecto*** |
> |-:|-|
> | ***Conceito*** | Investigador Particular Portador do _Lobo Mau_ |
> | ***Dificuldade*** | Vem Fácil, Vai Fácil |
> | ***Abdução*** | O Cheiro de Sangue da Floresta de Pedra e da Floresta Negra |
> | ***Retorno*** | Os Instintos de um Predador são difíceis de serem contidos |
> | ***Adaptação*** | Helen é boazinha demais, alguém tem que ter o pé no chão nessa coisa |
>
> ### Perícias
> 
> | ***Nível*** | ***Perícia*** | ***Perícia*** |  ***Perícia*** |  ***Perícia*** | 
> |-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
> | ***Ótimo (+4)*** | Investigar | | | | 
> | ***Bom (+3)*** | Percepção | Contatos | | | 
> | ***Razoável (+2)*** | Lutar | Atirar | Atletismo | | 
> | ***Regular (+1)*** | Empatia | Provocar | Comunicação | Vigor |
> 
> ### Façanhas [Recarga: 3]
>  
> + ___Poder da Dedução___
> + ___O Velho e bom 1-2:___ ao Atacar com _Lutar_ e sendo bem-sucedido com estilo, pode optar por, baixando 1 no Estresse, provocar um novo Ataque. Esse novo ataque __Não__ obtém o benefício dessa Façanha. 
> + __*A Besta Interior* (Permissão: *Escopo do Lobo Mau*):__ _Uma vez por cena_ pode invocar sua Besta Interior e trazer um benefício específico que entra em jogo como um ___Aspecto___. Enquanto o ___Aspecto___ estiver em jogo, Pericles continua recebendo os benefícios do mesmo. Pericles pode trazer outros benefícios adicionais, ao custo de 1 Condição de Escopo por benefício. Caso isso resulte em uma ___Sobrecarga de Escopo___, Pericles se transforma em uma ___Fera Descontrolada___. Todos os benefícios se cessam ao final da cena ou assim que Pericles desejar.
>    + ___"Que Olhos Grandes!"___ - +2 em todos os testes de _Investigar_ e _Percepção_ envolvendo a visão, e não pode ter Aspectos de Cena relativos a baixa ou alta luminosidade Forçados contra ele, exceto pelo próprio __*"Que Olhos Grandes!"*__.
>    + ___"Que Orelhas Grandes!"___ - +2 em todos os testes de _Investigar_ e _Percepção_ envolvendo a audição, e não pode ter Aspectos de Cena relativos a ruído alto ou a silêncio Forçados contra ele, exceto pelo próprio __*"Que Orelhas Grandes!"*__.
>    + ___"Que Nariz Grande!"___ - +2 em todos os testes de _Investigar_ e _Percepção_ envolvendo o olfato, e não pode ter Aspectos de Cena relativos a excessos ou ausência de cheiros Forçados contra ele, exceto pelo próprio __*"Que Nariz Grande!"*__.
>    + ___"Que Boca Grande!"___ +2 em _Lutar_ usando mordidas. É considerada uma _Arma: 2_ para efeito de dano
>    + ___"Que Mãos Grandes!"___ +2 em _Lutar_ usando garras. É considerada uma _Arma: 2_ para efeito de dano
>    + ___"Que Pernas Grandes!"___ +2 em todos os testes de _Atletismo_, e não pode ter Aspectos de Cena relacionados a Barreiras Físicas Forçados contra ele, exceto pelo próprio __*"Que Pernas Grandes!"*__
>
> ### Estresse
> 
> + __Físico:__ `3`{: .fate_font}
> + __Mental:__ `2`{: .fate_font}
> + __Condições de Escopo:__ `4`{: .fate_font}
>
> ---
> 
> ## Robert "Lighthands Bobby" McCarthy, o Trapaceiro sem Cordões
>
> ### Aspectos
>  
> | ***Tipo*** | ***Aspecto*** |
> |-:|-|
> | ***Conceito*** | Trapaceiro Honesto Portador do _Pinóquio_ |
> | ***Dificuldade*** | Freios morais flexíveis que o metem em ___muita___ encrenca  |
> | ***Abdução*** | Um Burrinho de Madeira no Teatro de Marionetes |
> | ***Retorno*** | _Grilo Falante_, o amigo nas horas difíceis e a consciência inconveniente |
> | ***Adaptação*** | Aprender a Confiar e a ser confiável |
>
> ### Perícias
> 
> | ***Nível*** | ***Perícia*** | ***Perícia*** |  ***Perícia*** |  ***Perícia*** | 
> |-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
> | ***Ótimo (+4)*** | Roubo | | | | 
> | ***Bom (+3)*** | Furtividade | Atletismo | | | 
> | ***Razoável (+2)*** | Provocar | Empatia | Comunicação | | 
> | ***Regular (+1)*** | Ofícios | Conhecimentos | Lutar | Vontade |
> 
> ### Façanhas [Recarga: 3]
>  
> + ___Sempre há uma saída___
> + ___Gírias das Ruas___
> + __*Não há cordões em mim!* (Permissão: *Escopo do Pinóquio*):__ +2 ao _Defender-se_ de qualquer tentativa de o aprisionar, amarrar ou de outro modo impedí-lo de se deslocar. Além disso, pode gastar _Estresse_ e _Condições de Escopo_ como _Esforço Extra_ em Ações que envolvam Superar obstáculos físicos, ou de Criar Vantagens envolvendo pequenas trapaças por Roubo.
>
> ### Estresse
> 
> + __Físico:__ `2`{: .fate_font}
> + __Mental:__ `3`{: .fate_font}
> + __Condições de Escopo:__ `5`{: .fate_font}

## Como funcionam os Desafios?

Basicamente, um Desafio é composto por uma série de ações de Superar que tendem a resolver um evento complexo. Um exemplo é o de um personagem tentando descifrar um texto profano para fechar um portal cósmico enquanto hordas de inimigos estão tentando atacar os personagens. Um dos personagens estaria rolando uma ação de Superar com _Conhecimentos_ para fechar o ___Portal Cósmico___ enquanto outros personagens estariam realizando ações de Superar com _Lutar_, _Vigor_ ou _Atirar_ para manter os cultistas afastados, arremessando objetos, dando tiros de advertência ou empurrando e dando socos que os impeçam de avançar.

## Como criar um Desafio

Em geral, Desafios são facilmente criados:

1. Primeiro decomponha as ações que se farão necessárias para alcançar-se o objetivo desejado.
2. Veja quais serão as perícias e dificuldades de cada ação

> Helen está estudando um tomo de conhecimento com algumas magias nele.
> 
> Isso não seria nada demais, se não fosse o fato de ela fazer isso para poder criar uma Magia de Teleporte para deslocar os _Fae Guardians_ para a segurança do Edifício Dakota antes dos _Church Grimms_, mastins demoníacos invocados por seres poderosos tentar devorar  os três.
> 
> E ainda pior é que eles estão com turistas que estavam assistindo _Peter Pan_ na Broadway e se viram nessa encrenca!
> 
> Lúcio, o narrador, decompõe as ações
> 
> + Primeiro, alguém tem que manter os turistas calmos (ou ao menos quietos o bastante para que Helen possa realizar sua mágica). As melhores formas para fazer isso seria por meio de _Comunicação_ ou _Empatia_, mas mesmo _Provocar_ funcionará nesse caso;
> + Em seguida, deverão fazer alguma coisa para manter os _Church Grimms_ afastados, usando _Atirar_ ou _Lutar_ para, usando umas tampas de lixo e ripas de madeira.;
> + Enquanto, Helen usar _Conhecimentos_ para realizar seu ___Bibbity-Bobbity-Boo!___ para eles poderem se mandar;
> 
> Os _Fae Guardians_ decidem que é muita coisa para Helen resolver sozinha: Bobby decide que irá manter todos calmos enquanto Pericles mantem os cães afastados usando seu velho e bom 32 da corporação.
> 
> Então, eles começam a agir.

## Resolvendo o Desafio

Os rolamentos devem ser feitos em qualquer ordem que seja interessante: o importante aqui é que haja uma flexibilidade sobre como as ações serão resolvidas: a falha em determinados testes poderão acarretar em problemas ou detalhes interessantes a serem resolvidos. Impulsos obtidos durante um Desafio podem ser usado em quaisquer dos testes do Desafio se isso fizer sentido. 

### Criando Vantagens em Desafios

Durante um desafio, qualquer personagem pode tentar _Criar Vantagens_ que ajude os demais a fazer alguma coisa. Entretanto, em caso de falha, isso adiciona um complicador na cena. Criar Vantagens não resolve ações do Desafio

### Ataques em Desafios

Qualquer ação de Ataque que ocorra durante um Desafio automaticamente transforma a cena em um Conflito

> Helen decide antes de começar o desafio pegar e gerar uma barreira que dê uma ajuda a Pericles para parar os _Church Grimms_. Tudo que ela tem em sua bolsa é um pacotinho de biscoitos _Club Social_. Ela o arremessa ao ar e diz rapidamente _"Biscoitos irão crescer e de nossos inimigos nos defender! Bibbity-Bobbity-Boo!"_, rolando Conhecimentos como uma ação de _Criar Vantagem_ para colocar a barreira. Como o biscoito é pequininho comparado com a barreira que ela deseja criar, o Narrador decide que será um rolamento __*Excepcional (+5)*__ para Helen. Ela consegue apenas um `000+`{: .fate_font}, para um __*Ótimo (+4)*__. O Narrador Lúcio olha para Helen e pergunta o que ela deseja, e Helen pergunta se ela pode gastar um Ponto de Destino usando seu Conceito de _Fada Madrinha_. O Narrador decide que não... Mas aceita que o sucesso a custo seja ela recebendo duas Condições de Escopo como _Esforço Extra_. Ela aceita e a ___Muralha Cream-Cracker___ está levantada, mas os demais _Fae Guardians_ perceberam que o tom de voz de Helen deu uma mudada enquanto ela fazia seu _Bibbity-Bobbity-Boo!_, o que indica que ela sofreu com o Escopo
> 
> Bobby olha para os turistas e diz: _"Só sigam o que ela disser e não questionem... Vai dar tudo certo!"_ Ele rola sua Empatia e consegue `+0+-`{: .fate_font} para um __*Bom (+3)*__, o que gera um sucesso. Ainda que assustados e sem entenderem o que diabos está acontecendo, eles se acalmam.
> 
> Pericles resolve aproveitar a ___Muralha Cream-Cracker___ e Atirar em direção aos cães demoníacos. Isso normalmente levaria a um conflito, mas Pericles declara que sua ideia não é machucar os bichos, mas assustá-los o bastante para que eles se afastem por tempo o suficiente. O narrador aceita e considera como uma ação de Superar por Atirar, e ele consegue `0++0`{: .fate_font} para um sucesso __*Ótimo (+4)*__,  que faz com que os cães se assustem com os tiros.
> 
> Helen, por fim, recita rapidamente, apontando um espelho velho que estava no beco: _"Espelho que reflete qualquer lugar, ao nosso Sanctum irá nos levar! Bibbity-Bobbity-Boo!"_. Esse teste tem uma dificuldade __*Fantástica (+6)*__, e o Narrador decide que ela não pode usar Pontos de Destino no seu Aspecto de _Fada Madrinha_. Ela consegue `0+0+`{: .fate_font} para um __*Ótimo (+5)*__. Ela precisaria de algum outro Aspecto... E ela decide usar o fato de sua Abdução ter sido para um _Castelo de Fadas_ para justificar que ela viu Espelhos que levavam para todo tipo de lugar, e com isso lembrou mais ou menos como era o truque. O Narrador pensa bem e se nega, pois não faz muito sentido... Helen, que já tomou muitas Condições de Escopo, então aceita um Sucesso a Custo Grande.
> 
> Lúcio descreve que todos passam o portal que Helen abriu, mas que quando eles vêm a janela dando de cara para o _Central Park_ os turistas começam a ficar sem entender, com medo e até mesmo apreensivos, uma vez que estavam na Broadway!
> 
> Pode ser que Helen tenha que fazer um pouco de seu _Bibbity-Bobbity-Boo!_ para impedir que eles saiam dando com a língua nos dentes.

### Por que usar Desafios?

Desafios permitem que você fragmente uma grande ação complexa em várias pequenas ações, o que permite aumentar o drama (ao fazer com que cada rolamento seja importante) e aumentar a colaboração dos personagens (de modo que cada um faça alguns dos testes necessários). Isso também permite que você aumente o drama: se os zumbis não forem derrotados, será que abrir a porta não servirá apenas para que eles alcancem o mundo exterior? Se a porta do reator nuclear estiver fechada, quanto tempo teremos antes que as barras de grafite não suportem mais?

## Conclusão

Desafios são a forma mais simples de gerar resoluções complexas de ações dentro do Fate. Elas permitem que uma série de ações simples sejam usadas para resolver elementos individuais de uma grande tarefa complexa. Desse modo, os resultados de cada um desses testes permite adicionar mais drama aos acontecimentos da aventura.

No próximo artigo, falaremos sobre um outro método de resolução de situações complexas, as Disputas.

Até lá... Role +4!

<!--  LocalWords:  RPGs Fae Guardians Hemingway Pericles Gautier Club
 -->
<!--  LocalWords:  Pinóquio Robert Lighthands Bobby McCarthy Dakota
 -->
<!--  LocalWords:  impedí-lo Church Grimms Broadway pequininho Park
 -->
<!--  LocalWords:  Bibbity-Bobbity-Boo Cream-Cracker Sanctum
 -->
